% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper,12pt,liststotoc, BCOR12mm, oneside]{scrbook}

\AtBeginDocument{% 
  % Wir definieren einen Bezeichner um: 
  \renewcaptionname{ngerman}\listfigurename{Abbildungs- und 
    Tabellenverzeichnis}% 
  % und außerdem zwei neue: 
  \newcaptionname{ngerman}{\figureshortname}{Abb.}% 
  \newcaptionname{ngerman}{\tableshortname}{Tab.}% 
} 

% Tabelleneinträge sollen das Abbildungsverzeichnis verwenden: 
\makeatletter 
\renewcommand\ext@table{lof} 
\makeatother 
\newcommand*{\Originaladdcontentsline}{}% Neue Anweisung reservieren 
\let\Ogirinaladdcontentsline\addcontentsline% Neue Anweisung = alte Anweisung 
\renewcommand*{\addcontentsline}[3]{% Alte Anweisung umdefinieren 
  \begingroup% Alle Änderungen lokal zu diesem Eintrag halten: 
    \ifstr{#2}{figure}{% wenn es sich um einen figure-Eintrag handelt: 
      % \thefigure so umdefinieren, dass "Abb. " davor gestellt wird. 
      \expandafter\def\expandafter\thefigure\expandafter{% 
        \expandafter\figureshortname\expandafter\nobreakspace\thefigure}% 
    }{% 
      \ifstr{#2}{table}{% wenn es sich um einen table-Eintrag handelt: 
        % \thetable so umdefinieren, dass "Tab. " davor gestellt wird. 
        \expandafter\def\expandafter\thetable\expandafter{% 
          \expandafter\tableshortname\expandafter\nobreakspace\thetable}% 
      }{}% 
    }% 
    \Ogirinaladdcontentsline{#1}{#2}{#3}% Alte Anweisung aufrufen. 
  \endgroup 
} 

\renewcommand*\chapterheadstartvskip{\vspace*{-0.5cm}}% Abstand Seitenkopf zur \"Uberschrift verinngern
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\vspace*{22pt }} % Abstand \"Uberchrift zum Text \"andern


%% Anpassen: %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\upbautor}{Fabian Kohl, Markus M\"uller, Nick Personn} % Name des Autors
\newcommand{\upbtitel}{Softwaremodule zur Unterst\"utzung eines Energiemanagementsystems gem\"a{\ss} ISO 50001} % Titel der Arbeit
\newcommand{\upbtyp}{Fachkonzept} % Studienarbeit oder Diplomarbeit
\newcommand{\upbdate}{\today} % Datum auf der Arbeit (\today f√î√∏Œ©gt das aktuelle Datum ein)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dieses Dokument verwendet das Koma-Paket f√î√∏Œ©r LaTeX:
% http://www.komascript.de

\usepackage[utf8]{inputenc} % Zeichenkodierung
\usepackage[T1]{fontenc} % Trennung von W√î√∏Œ©rtern mit Umlauten
\usepackage{ngerman} % Silbentrennung nach neuer Rechtschreibung
\usepackage[square]{natbib} % BibTeX
\usepackage{textcomp}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{paralist} % Fuer CompactList 

%\usepackage{eurofont} % Das Euro-Zeichen

\usepackage{float} % Ermöglicht das setzen von H bei floats
\usepackage[section]{placeins} % Verhindert das Wandern von floats in eine andere section

\usepackage{amsfonts} % Mathematische Zeichen
\usepackage{amssymb}  % Mathematische Zeichen
%\usepackage{amsthm}   % Mathematische Zeichen

\usepackage{scrpage2} % Koma für Kopfzeilen
\setheadsepline{0.4pt} % Linie unterhalb der Kopfzeile

\setlength{\headsep}{5mm} % Abstand zwischen Kopfzeile und Rumpf der Seite
\usepackage{bibgerm}  % Deutsche Literaturangabe
\usepackage{color}    % Farbiger Text
\usepackage{graphicx} % Funktionen zum Einfügen von Bildern
\usepackage{graphics}
\usepackage{setspace} % Einstellen des Zeilenabstandes
\usepackage{rotating} % Sideways Tabellen erstellen k\"onnen
\onehalfspacing

\usepackage[plainpages=false,pdfpagelabels=false,citecolor=DarkBlue, linkcolor=DarkBlue, colorlinks=DarkBlue]{hyperref} %Verweise werden Links im PDF

%\usepackage{pstricks}
%\usepackage{picins}
\usepackage{url}

\usepackage[ngerman]{translator}

\usepackage{sectsty}

% für Quellcode-Darstellung
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}


\lstset { columns=fixed, basicstyle=\footnotesize \ttfamily, tabsize=2,
keywordstyle=\color[rgb]{0.00,0.00,0.50}{}\bfseries, commentstyle=\color[rgb]{0.00,0.50,0.25}{},
showstringspaces=false, numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=10pt, xleftmargin=20pt,
language=JAVA }



\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=DarkBlue}
\definecolor{DarkBlue}{rgb}{0.0,0.0,0.0}
\newenvironment{code}{\begingroup\footnotesize \verbatim}{\endverbatim\endgroup}

%\parindent 0 cm % R\"uckt den ersten Absatz ein
\sloppy % gro{\ss}z\"ugere Zeilentrennung

\typearea[current]{current}

\pagestyle{scrheadings}
\setkomafont{pagehead}{\normalcolor\small} % Tipp von Markus Kohm
\addtokomafont{caption}{\small} % Aktive Auszeichnung von Legenden
\setkomafont{captionlabel}{\sffamily\bfseries}

%% Glossaries
\usepackage[nonumberlist,acronym=true,toc]{glossaries}

\renewcommand*{\glspostdescription}{}

\makeglossaries
% The following definitions will go in the list of acronyms

\newacronym{DIN}{DIN}{Deutsches Institut f\"ur Normung}
\newacronym{EMAS}{EMAS}{Eco- Management and Audit Scheme}
\newacronym{EnMS}{EnMS}{Energie Management System}
\newacronym{EnPI}{EnPI}{Energy Performance Indicator}
\newacronym{ERP}{ERP}{Enterprise-Ressource-Planning}
\newacronym{ISO}{ISO}{International Organization for Standardization}
\newacronym{KVP}{KVP}{Kontinuierlicher Verbesserungsprozess}
\newacronym{KMU}{KMU}{Kleine und mittlere Unternehmen}
\newacronym{ROI}{ROI}{Return on Investment}
\newacronym{PDCA}{PDCA}{Plan–Do–Check–Act}
\newacronym{TUV}{T\"UV}{Technischer \"Uberwachungs-Verein}
\newacronym{EEG}{EEG}{Gesetz f\"ur den Vorrang Erneuerbarer Energien}
\newacronym{afnor}{afnor}{Association Française de Normalisation}
\newacronym{LEEN}{LEEN}{Lernende Energieeffizienz Netzwerke}
\newacronym{MSCONS}{MSCONS}{Metered Services Consumption report message}
\newacronym{EDIFACT}{EDIFACT}{Electronic Data Interchange For Administration, Commerce and Transport}
\newacronym{OBIS}{OBIS}{OBIS-Kennzahlen}
\newacronym{LON}{LON}{Local Operating Network}
\newacronym{OPC}{OPC}{OLE for Process Control}
\newacronym{LDAP}{LDAP}{Lightweight Directory Access Protocol}
\newacronym{DWD}{DWD}{Deutscher Wetterdienst}
\newacronym{CSV}{CSV}{Comma-Separated Values}
\newacronym{MBUS}{M-BUS}{Meter-Bus}
\newacronym{PPS}{PPS}{Produktionsplanungs- und Steuerungssystem}
\newacronym{XML}{XML}{Extensible Markup Language}
\newacronym{ASCII}{ASCII}{American Standard Code for Information Interchange}

\AtEndDocument{\glsaddall[types=\acronymtype]}

% The following definitions will go in the list of glossaries

\newglossaryentry{energie}{name=Energie,
description={Elektrizit\"at, Brennstoffe, Dampf, W\"arme, Druckluft und vergleichbare Medien \cite[S. 7-8]{tuev1}}}

\newglossaryentry{energetischeAusgangsbasis}{name=Energetische Ausgangsbasis,
description={quantitative(r) Referenzpunkt(e) als Basis f\"ur einen Vergleich der energiebezogenen Leistung. 
Anmerkung 1: Eine energetische Ausgangsbasis bezieht sich auf einen festgelegten Zeitraum.
Anmerkung 2: Eine energetische Ausgangsbasis kann durch Variablen normiert werden, die einen Einﬂuss auf den Energieeinsatz und/oder den Energieverbrauch, wie z.B. H\"ohe der Produktion, Tagestemperaturen (Außentemperatur), usw., haben. 
Anmerkung 3: Die energetische Ausgangsbasis wird auch genutzt f\"ur die Berechnung von Ener- gieeinsparungen, als Referenz vor und nach der Durchf\"uhrung von Maßnahmen zur Verbesse- rung der energetischen Leistung \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{energiemanagementTeam}{name=Energiemanagement-Team,
description={eine oder mehrere Personen, die f\"ur die wirksame Einf\"uhrung des Energiemanagementsystems sowie f\"ur die Erzielung von Verbesserungen der energiebezogenen Leistung verantwortlich sind.
Anmerkung: Gr\"oße und Art der Organisation sowie die verf\"ugbaren Ressourcen entscheiden \"uber die Gr\"oße des Teams. Das Team kann eine einzige Person, z. B. der Beauftragte des Managements, sein \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{energiezielStrategisch)}{name=Energieziel (strategisch),
description={festgelegtes Ergebnis bzw. zu erreichende Leistung, entsprechend der Energiepolitik der Organisation in Bezug auf eine verbesserte energiebezogene Leistung \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{energiezielOperativ}{name=Energieziel (operativ),
description={detaillierte und quantifizierbare Anforderung an die energiebezogene Leistung, die G\"ultigkeit f\"ur die Organisation oder Teile hiervon besitzt, sich aus den strategischen Energiezielen ergibt und welche zur Erreichung der strategischen Ziele festgelegt und erreicht werden muss energiebezogene Leistung messbare Ergebnisse bez\"uglich Energieeffizienz, Energieeinsatz und Energieverbrauch. 
Anmerkung 1: Im Zusammenhang mit Energiemanagementsystemen k\"onnen Ergebnisse an der Energiepolitik, den strategischen und operativen Energiezielen der Organisation und weiteren energiebezogenen Leistungsanforderungen gemessen werden. 
Anmerkung 2: Die energiebezogene Leistung ist eine Komponente der Leistung des Energiemanagementsystems \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{energiemanagement}{name=Energiemanagement,
description={Energiemanagement ist die vorausschauende, organisierte und systematische Koordinierung von Beschaffung, Wandlung, Verteilung und Nutzung von Energie zur Deckung der Anforderungen unter Ber\"ucksichtigung \"okologischer und \"okonomischer Zielsetzungen \cite[nach VDI 4602]{regen}.
Initiierung von organisatorischen, technischen und verhaltensbezogenen Aktivit\"aten, die wirtschaftlich und strukturell berechtigt sind, um den Energie- sowie Rohstoff- und Zusatzmaterialverbrauch zu minimieren \cite[S. 92f]{aea1}.}}

\newglossaryentry{energieleistungskennzahl}{name=Energieleistungskennzahl (EnPl),
description={(en: energy performance indicator) Quantitativer Wert oder Messgr\"oße f\"ur die energiebezogene Leistung, wie von der Organisation definiert. Anmerkung: EnPIs k\"onnen ausgedr\"uckt sein als einfache Metrik, als Verh\"altnis oder als komplexeres Modell \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{energiepolitik}{name=Energiepolitik,
description={formale Verlautbarung des Topmanagements bez\"uglich der Aussage von der Organisation zu den \"ubergeordneten Absichten und der Richtung der Organisation hinsichtlich ihrer energiebezogenen Leistung. 
Anmerkung: Die Energiepolitik bildet einen Rahmen f\"ur Maßnahmen, sowie die Aufstellung strategischer und operativer Energieziele. \cite[S. 7-8]{tuev1}. Die Verpflichtungserkl\"arung der Organisation zu einer kontinuierlichen Verbesserung der Energieperformance. \"Außerung der relevanten Vor- und Grunds\"atze, welche den Rahmen und die Voraussetzung f\"ur die energieorientierten Einzelziele und die Umsetzung liefern \cite[S. 92f]{aea1}.}}

\newglossaryentry{energetischeBewertung}{name=energetische Bewertung,
description={Feststellung des Status der energiebezogenen Leistung einer Organisation, basierend auf Daten oder anderen Informationen, die zur Identifizierung von M\"oglichkeiten zur Verbesserung f\"uhren. 
Anmerkung: In anderen regionalen oder nationalen Normen wurden Konzepte, wie z. B. Identifizierung und \"Uberpr\"ufung von Energieaspekten, in das Konzept der energetischen Bewertung aufgenommen \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{korrekturmassnahme}{name=Korrekturmaßnahme,
description={Maßnahme zur Beseitigung der Ursache einer erkannten Nichtkonformit\"at, oder einer nicht erw\"unschten Situation \cite[S. 92f]{aea1}.}}

\newglossaryentry{nichtkonformitaet}{name=Nichtkonformit\"at,
description={Nichterf\"ullung einer Anforderung, einschließlich Unf\"alle und Notf\"alle \cite[S. 92f]{aea1}.}}

\newglossaryentry{organisation}{name=Organisation,
description={Gesellschaft, K\"orperschaft, Betrieb, Unternehmen, Beh\"orde oder Institution oder Teil oder Kom- bination davon, eingetragen oder nicht, \"offentlich oder privat, mit eigenen Funktionen und eigener Verwaltung, welche die Befugnis zur Lenkung und \"Uberwachung ihres Energieeinsatzes und Energieverbrauchs hat. \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}

\newglossaryentry{topmanagement}{name=Top-Management,
description={oberste Leitung: Person oder Personengruppe, die eine Organisation auf der obersten Ebene leitet und lenkt.
 Anmerkung: Das Topmanagement leitet die Organisation, wie sie im Anwendungsbereich und in den Grenzen des Energiemanagementsystems definiert ist \cite[S. 7-8]{tuev1}.}}
\glsaddall
\makeglossaries

%% Title

\titlehead{
  \begin{center} \begin{minipage}{0.8\textwidth} \begin{flushright}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{grafiken/uni-logo-eps-converted-to.pdf}\\
    \textsf{Fachbereich II, Studiengang Betriebliche Umweltinformatik}
  \end{flushright} \end{minipage} \end{center}
}


\subject{\upbtyp}
\title{\upbtitel}
\author{
\upbautor
}

\date{Berlin, den \upbdate}

\begin{document}
\frontmatter
\maketitle

%\newpage

\cleardoublepage
% Inhaltsverzeichnis in den PDF-Links eintragen
\pdfbookmark[1]{Inhaltsverzeichnis}{toc}
%\pagestyle{empty}
\tableofcontents
%\pagestyle{scrheadings}
\listoffigures

%Abkürzungen ausgeben
\deftranslation[to=German]{Acronyms}{Abkürzungsverzeichnis}
\printglossary[type=\acronymtype]

\mainmatter

\newpage
\input{kapitel/01motivation}
\clearpage
\newpage
\input{kapitel/02energiemanagement}
\newpage
\input{kapitel/03marktuebersicht}
\newpage
\input{kapitel/04fachlichesKonzept}

\printglossary[title=Glossar,toctitle=Glossar]

%\backmatter
\appendix

%\begin{appendix}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliographystyle{dinat}
\bibliography{quellen}

\input{kapitel/anhang}

\end{document}
